\documentclass[12pt,titlepage]{article}
\usepackage{graphics}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{url}
\usepackage{multirow}
\usepackage[figuresright]{rotating}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{listings}
\usepackage{url}
\usepackage{Here}
\usepackage{pdflscape}

\usepackage{tipa}
\setlength{\textwidth}{400pt}

\lstset{numbers=left,
			numberstyle=\tiny, 
			basicstyle=\scriptsize\ttfamily, 
			breaklines=true, 
			captionpos=b, 
			tabsize=2}

\usepackage[ruled,vlined,linesnumbered]{algorithm2e}

\usepackage{pgf-umlcd}

\vfuzz2pt % Don't report over-full v-boxes if over-edge is small
\hfuzz2pt % Don't report over-full h-boxes if over-edge is small



\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemat}[section]
\newtheorem{example}{Przykład}[section]
\newtheorem{corollary}{Wniosek}[section]
\newtheorem{definition}{Definicja}[section]

\usetikzlibrary{calc}
\newcommand{\selfAssociation}[5]{
	\draw [umlcd style] (#1.north) -- ($(#1.north) + (0, 1)$)
	node[midway, left]{#2}
	node[midway, right]{#3};
	\draw [umlcd style] ($(#1.north) + (0,1)$) -- ($(#1.east) + (1,2)$);
	\draw [umlcd style] ($(#1.east) + (1,2)$) -- ($(#1.east) + (1,0)$);
	\draw [umlcd style] ($(#1.east) + (1,0)$) -- (#1.east)
	node[midway, above]{#4}
	node[midway, below]{#5};
}

\newcommand{\selfComposition}[3]{
	\draw [umlcd style, <-] (#1.north) -- ($(#1.north) + (0, 1)$);
	\draw [umlcd style] ($(#1.north) + (0,1)$) -- ($(#1.north east) + (1,1)$);
	\draw [umlcd style] ($(#1.north east) + (1, 1)$) -- ($(#1.east) + (1,0)$);
	\draw [umlcd style, -diamond] ($(#1.east) + (1,0)$) -- (#1.east)
	node[midway, above]{#2}
	node[midway, below]{#3};
}

\renewenvironment{class}[4][]
{
\def\umlcdClassTitle{#2}
\begin{classAndInterfaceCommon}{#1}{#3}{#4}
}%
{
\calcuateNumberOfParts{}
\node[this umlcd style, anchor=north] (\umlcdClassName) at (\umlcdClassPos)
    {\textbf{\umlcdClassTitle} \insertAttributesAndOperations{}};
\end{classAndInterfaceCommon}
}

\begin{document}

\pagestyle{empty}

\begin{titlepage}
\vspace*{\fill}
\begin{center}
\begin{picture}(300,510)
  \put( 10,520){\makebox(0,0)[l]{\large \bf \textsc{Wydział Podstawowych Problemów Techniki}}}
  \put( 10,500){\makebox(0,0)[l]{\large \bf \textsc{Politechniki Wrocławskiej}}}
  \put( 70,300){\makebox(0,0)[l]{\Huge  \bf \textsc{Biblioteka do klasyfikacji}}}
  \put( 70,278){\makebox(0,0)[l]{\Huge  \bf \textsc{danych wykorzystująca}}}
  \put( 70,260){\makebox(0,0)[l]{\Huge  \bf \textsc{wielowarstwowe}}}
  \put( 70,240){\makebox(0,0)[l]{\Huge  \bf \textsc{sieci neuronowe}}}
  \put(100,200){\makebox(0,0)[l]{\large     \textsc{Paweł Gumny}}}

  \put(170, 80){\makebox(0,0)[l]{\large  {Praca inżynierska napisana}}}
  \put(170, 60){\makebox(0,0)[l]{\large  {pod kierunkiem}}}
  \put(170, 40){\makebox(0,0)[l]{\large  {dr. Filipa Zagórskiego}}}

  \put(100,-80){\makebox(0,0)[bl]{\large \bf \textsc{Wrocław 2015}}}
\end{picture}
\end{center}
\vspace*{\fill}
\end{titlepage}

\tableofcontents

\newpage

\pagestyle{headings}

\section*{Wstęp}  
Celem pracy było zaprojektowanie oraz oprogramowanie biblioteki służącej klasyfikacji danych, a także stworzenie przykładowych programów korzystających z tej biblioteki w celu klasyfikowania mowy oraz znaków graficznych. Biblioteka powinna umożliwiać użytkownikowi - programiście - jej łatwe użycie i skonfigurowanie dla potrzeb tworzonego oprogramowania, a w szczególności rozpoznawania:
\begin{itemize}
	\item prostych symboli graficznych - na przykład cyfr, liter, lub gestów,
	\item niedużego zbioru słów mówionych.
\end{itemize}

Istnieje szereg aplikacji umożliwiających rozpoznawanie mowy. Wszystkie mają jednak wady: zamknięcie dla jednej platformy, nieudostępnienie aplikacji jako biblioteki do użytku dla innych programistów, mocno ograniczona liczba rozpoznawanych języków - dla przykładu:
\begin{enumerate}
\item Google Web Speech - udostępniona tylko dla systemu Android oraz w przeglądarce Google Chrome, wymaga dostępu do internetu, gdyż próbka dźwięku jest wysyłana i przetwarzana na serwerze, co przy intensywnym korzystaniu z usługi może wiązać się z wysokim zużyciem transferu danych. Wspiera ponad 30 języków, w tym język polski.

\item Speech recognition for Windows Phone 8 - udostępniona tylko dla systemów Windows Phone 8 oraz Windows Phone 8.1, nie działa na systemie Windows 8 (pomimo tego, że duża część platformy .NET jest wspólna dla tych systemów), również wymaga dostępu do internetu, wspiera 12 języków, w tym język polski.

\item Siri - rozpoznaje mowę w systemie iOS, jednak nie udostępnia interfejsu dla programisty. Wymaga dostępu do internetu. Wspiera 9 języków, nie wspiera języka polskiego. 

\item OpenEars - biblioteka dla systemu iOS, nie wymaga dostępu do internetu, rozpoznaje tylko język angielski oraz hiszpański.

\item CMUSphinx - zestaw narzędzi umożliwiający rozpoznawanie mowy, zawierający w sobie między innymi międzyplatformową bibliotekę napisaną w C oraz fonetyczny słownik języka angielskiego, który niestety - jak przyznają sami twórcy - ma duże braki oraz zawiera w sobie jedynie pojedynczy zapis fonetyczny dla każdego słowa, podczas gdy wymowa wielu z nich może się różnić zależnie od okoliczności lub dialektu mówiącego. CMUSphinx jest otwartym oprogramowaniem. Wspiera język angielski, zapis słów w słowniku jest specyficzny dla tego projektu, co uniemożliwia użycie innych istniejących słowników. 
\end{enumerate}

Projekt, chociaż sam nie miał dostarczać słownika umożliwiającego rozpoznawanie mowy, to miał umożliwiać nauczenie się rozpoznawania małego zbioru słów z dowolnego języka. Problemem jest oczywiście zgromadzenie odpowiedniej liczby próbek, jednak biblioteka powinna być wystarczająca dla rozpoznawania kilkunastu słów,  na przykład w celu sterowania aplikacją, a także rozpoznawania pisma lub gestów na ekranie telefonu. W przeciwieństwie do komercyjnych rozwiązań biblioteka ta nie wymaga dostępu do internetu oraz działa na wszystkich najpopularniejszych platformach. Cechuje się bardzo prostym interfejsem programistycznym, a także udostępnia szerokie zastosowania także poza obszarem rozpoznawania mowy.

W pierwszym rozdziale pracy skupiam się na opisie różnych algorytmów klasyfikacji, wraz z wyliczeniem niektórych ich zalet i wad. W związku z tematem projektu największy nacisk kładę na analizę sieci neuronowych i algorytmów używanych razem z nimi. Poza tym przedstawiam tez podłoże fizyczne i fonetyczne rozpoznawania mowy.

W drugim rozdziale opisuję projekt wszystkich części składowych projektu, natomiast w kolejnym ich implementację.

Ostatni rozdział przedstawia rezultat testów przeprowadzonych przy użyciu biblioteki i zawiera ocenę jej sprawności w postawionych przed nią zadaniami - rozpoznawaniem pisanych oraz mówionych cyfr.

Bibliotekę wykonano w technologii C++11. Programy testujące i pokazujące jej funkcjonalność wykonano przy użyciu frameworku Qt oraz Android API. Podczas tworzenia projektu wykorzystano programy CLion, QtCreator oraz Android Studio.
\newpage
\section{Analiza problemu}

\subsection{Problem klasyfikacji}
Klasyfikacja danych jest jednym z zagadnień problemu rozpoznawania wzorców. Polega ona na podzieleniu danych na pewne zadane podzbiory - klasy. Podział na klasy odbywa się według różnych atrybutów wejściowych danych. 

Podobnym zagadnieniem z zakresu rozpoznawania wzorców jest \textbf{grupowanie} (klasteryzacja) - jednak w jego wypadku podział nie odbywa się na z góry ustalone klasy, ale na zbiory, które - według miary zadanej na pewnych atrybutach danych - skupiają elementy możliwie bliskie siebie, natomiast same są od siebie jak najbardziej odległe. 

Algorytm dokonujący klasyfikacji nazywany jest \textbf{klasyfikatorem}. Z matematycznego punktu widzenia jest to funkcja przyporządkowująca wektorom z przestrzeni danych wejściowych odpowiednią klasę. W praktyce stosowane są funkcje, które wektorom danych przyporządkowują wektor prawdopodobieństw przynależenia do każdej klasy, lub wektor par najbardziej prawdopodobnych klas wraz z odpowiednimi prawdopodobieństwami.

Przyporządkowanie danych do klas nie sprawia problemu, gdy mamy ich idealne definicje. Problemem jest jednak jasne przedstawienie podziału na klasy. Używając naturalnego języka bardzo ciężko jest precyzyjnie ująć granice pomiędzy pewnymi przedmiotami. Przytoczmy różne definicje krzesła:
\begin{enumerate}
\item ,,mebel służący do siedzenia, mający z tyłu oparcie'' - Słownik języka polskiego PWN
\item ,,jednoosobowy mebel do siedzenia'' - Encyklopedia PWN
\item ,,mebel z oparciem i siedzeniem wspartym zwykle na czterech nogach, na którym może siedzieć jedna osoba'' - Wielki słownik języka polskiego PAN 
\item ,,jednoosobowy mebel do siedzenia z oparciem, przeważnie o konstrukcji szkieletowej. Niektóre źródła do definicji krzesła dodają określenie <<bez podłokietników>>'' - Wikipedia
\end{enumerate}

Każda z tych definicji ma pewne wady - albo jakiś przedmiot spełnia jej warunki, mimo, że nie jest krzesłem, albo jakieś krzesło nie spełnia tej definicji. Kolejno:

\begin{enumerate}
\item ławka spełnia tę definicję, mimo, że nie jest krzesłem
\item fotel spełnia tę definicję, mimo, że nie jest krzesłem
\item połączone krzesła, na przykład w sali wykładowej, nie spełniają tej definicji
\item ta definicja nie jest ścisła, dopuszcza wyjątki. Używając jej, łatwo zakwalifikować jako krzesło mebel, który dla większości osób byłby fotelem
\end{enumerate}

Oczywiście problem sprawia nie tylko samo sformułowanie definicji - chociaż odróżnienie krzesła od ławki raczej nie sprawi problemu (wyjątkiem są tu połączone krzesła, występujące na przykład na salach wykładowych, lub w poczekalniach), to granica pomiędzy krzesłem a fotelem jest mniej wyraźna i przy wielu meblach zdania będą podzielone. Wszystkie te definicje korzystają również z definicji słowa mebel - rzeźba ,,Krzesło'' autorstwa Tadeusza Kantora nie jest meblem, a czy jest krzesłem?

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{krzeslo}
\caption{,,Krzesło'' Tadeusza Kantora}
źródło: https://pl.wikipedia.org/wiki/Krzesło\_(rzeźba)
\end{figure}

W celu uniknięcia problemu formułowania definicji stosuje się metody uczenia maszynowego. Cały problem nazywamy wtedy klasyfikacją statystyczną. Algorytm ma za zadanie znaleźć możliwie dobry klasyfikator dla danych trenujących w postaci danych wejściowych wraz z przyporządkowanymi im klasami. W przeciwieństwie do grupowania, w którym nie używamy informacji o docelowym grupowaniu, klasyfikacja statystyczna jest problemem \textbf{uczenia nadzorowanego}, a więc musimy znać prawidłowe klasy dla danych uczących.

\FloatBarrier

\subsection{Algorytmy klasyfikacji danych}
Istnieje wiele algorytmów znajdowania klasyfikatorów dla zadanych danych. Różnią się one działaniem i zakresem stosowania. Nie istnieją ścisłe wskazówki co do doboru odpowiedniego algorytmu. Na ten wybór poza charakterem samego problemu wpływ ma również kompromis pomiędzy skutecznością, a czasem działania otrzymanych klasyfikatorów.

Oznaczmy przez $X$ zmienną losową przyjmującą wartości z przestrzeni danych, przez $x$ jakąś jej wartość, przez $Y$ zmienną losową przyjmującą wartości ze zbioru klas, natomiast przez $y_i$ i-tą klasę.

\subsubsection{Klasyfikator naiwny Bayesa}
Jednym z najprostszych algorytmów klasyfikacji danych są klasyfikatory naiwne Bayesa. Zakładają one, że wszystkie zmienne w przestrzeni danych są od siebie niezależne, a więc:
\[p(x) = p(x_1,\ldots,x_n) = p(x_1)\cdot\ldots \cdot p(x_n)\]

Korzystając z tego możemy łatwo policzyć prawdopodobieństwo warunkowe przynależenia danego wektora do klas:
\[p(y_i|x) = \frac{p(y_i)p(x|y_i)}{p(x)}=p(y_i)\prod_{k=0}^n\frac{p(x_k|y_i)}{p(x_k)}\]
przy czym człon
\[\prod_{k=0}^n p(x_k) = p(x)\]
dla ustalonych danych wejściowych jest stały dla wszystkich klas.

Do estymacji klasy mogą zostać użyte różne reguły decyzyjne. Najczęściej przyjęta zostaje klasa, dla której prawdopodobieństwo $p(y_i|x)$ jest najwyższe:
\[\hat{y} = \operatorname{argmax}_i\left(p(y_i)\prod_{k=0}^n{p(x_k|y_i)}\right)\]

Wartości prawdopodobieństw mogą być ustalone na podstawie danych uczących za pomocą przyjęcia określonego rozkładu względem danej zmiennej. Dla danych dyskretnych najczęściej stosowany jest rozkład Bernoulliego, natomiast dla danych ciągłych rozkład normalny. Ich parametry ustalane są za pomocą typowych estymatorów.

Pomimo swojej prostoty klasyfikator naiwny Bayesa jest zaskakująco skuteczny w wielu dziedzinach, między innymi w klasyfikacji tekstów. Przyporządkowuje on tekst do danej klasy traktując częstość występowania różnych słów jako zmienne niezależne. Jego zaletą jest szybkość nauki oraz działania.

\subsubsection{Liniowa analiza dyskryminacyjna}
Liniowa analiza dyskryminacyjna służy znalezieniu hiperpłaszczyzn w przestrzeni danych, które najlepiej rozdzielają podprzestrzenie odpowiadające poszczególnym klasom. 
Dla dwóch klas klasyfikator decyduje, że punkt należy do drugiej klasy wtedy i tylko wtedy, gdy:

\begin{equation}
\frac{p(y_1|x)}{p(y_2|x)} < t
\label{war}
\end{equation}

gdzie $t$(threshold) - nieznany próg

Algorytm opiera się na założeniu, że zachodzi:

\[\left(\forall{i}\right) X|(y_i) \sim N(\mu_i, \Sigma)\]
a więc powyższe zmienne są z rozkładów normalnych z różnymi średnimi, ale ze wspólną macierzą kowariancji.

Przy tym założeniu warunek \ref{war} można przekształcić w warunek:
\[w\cdot x > c\]
gdzie:
\[w = \Sigma^{-1}\left(\mu_2-\mu_1\right)\]
\[c \propto \frac{t - \mu_1^T\Sigma^{-1}\mu_1 + \mu_2^T\Sigma^{-1}\mu_2}{2}\]

Wektor w jest wtedy prostopadły do hiperpowierzchni oddzielającej zadane klasy, od c zależy natomiast, w jakiej odległości od środka układu się ona znajduje.

Problem sprowadza się więc do estymacji średnich odpowiadających danym klasom, oraz macierzy kowariancji dla danych wejściowych.

Dla podziału na więcej niż dwie klasy stosuje się różne podejścia \cite{PairClassification}. Najprostszym z nich jest wielokrotne stosowanie podziału na dwie klasy, na przykład w postaci: jedna klasa - pozostałe klasy (dla $n$ klas klasyfikator składa się więc z $n-1$ klasyfikatorów dzielących na dwie klasy), dzieląc zbiór klas na dwa równe podzbiory ( potrzebujemy $log_2(n)$ klasyfikatorów), lub tworząc klasyfikator dla każdej pary klas ($\frac{n(n-1)}{2}$ klasyfikatorów) i w określony sposób łącząc ich wyniki

\subsubsection{Maszyna wektorów nośnych}
W przeciwieństwie do klasyfikatora naiwnego Bayesa oraz liniowej analizy dyskryminacyjnej, maszyna wektorów nośnych nie skupia się na równym(według ich wariancji) rozdzieleniu klas względem ich wartości średnich. Rozdziela ona klasy ze zbioru uczącego hiperpłaszczyzną, dookoła której jest możliwie najszerszy pas pustej przestrzeni, a więc nie zawierającej żadnego punktu ze zbioru uczącego.

Gdy zadane klasy da się rozdzielić taką hiperpłaszczyzną, jej znalezienie sprowadza się do zagadnienia optymalizacji kwadratowej, które może zostać rozwiązane za pomocą mnożników Lagrange'a. Rozwiązując to zagadnienie, otrzymujemy hiperpłaszczyznę, która przedstawia się jako kombinacja liniowa zaledwie kilku wektorów, które nazywamy wektorami nośnymi. Są to punkty, które znajdują się najbliżej hiperpłaszczyzny, a więc niejako "na marginesie". Ich ilość zależy liniowo od wymiaru przestrzeni danych.

Punkty jednak nie muszą być liniowo rozdzielne. Wtedy dla dowolnej hiperpłaszczyzny w przestrzeni danych po jednej z jej stron znajdą się punkty należące do obu klas. Jednym z możliwych rozwiązań tego problemu jest tak zwany miękki margines. Dopuszcza się wtedy, aby niektóre obiekty klas leżały po nieodpowiedniej stronie hiperpłaszczyzny. Zmianie ulega wtedy funkcja kosztu w zagadnieniu optymalizacyjnym tak, aby maksymalizować szerokość marginesu jednocześnie minimalizując sumę odległości od marginesu punktów, które znajdują się po jego złej stronie.

Podobnie jak w liniowej analizie dyskryminacyjnej problem klasyfikacji pomiędzy dwoma klasami można na wiele sposobów rozszerzyć na problem klasyfikacji pomiędzy n klasami.

\subsubsection{Klasyfikacja nieliniowa}
W podstawowej wersji wszystkie powyższe klasyfikatory umożliwiają jedynie liniową klasyfikację w przestrzeni danych. Często jest to niewystarczające. Ograniczenie to można ominąć, stosując przekształcenia oryginalnej przestrzeni. Najprostszym przekształceniem jest skalowanie poszczególnych wymiarów za pomocą nieliniowych funkcji. Większą swobodę zapewnia natomiast przekształcenie przestrzeni w przestrzeń o większej ilości wymiarów za pomocą przekształcenia $\phi: X \rightarrow Y$. Nową przestrzeń nazywa się przestrzenią cech (ang. feature space). Przekształcenie to może być jednak zadaniem o wysokiej złożoności obliczeniowej, szczególnie dla wysokowymiarowych przestrzeni. Aby tego uniknąć stosuje się tak zwane funkcje jądrowe.

\textbf{Funkcją jądrową} nazywamy funkcję $k$, którą da się przedstawić jako:
\[k(x,y) = \phi(x)\cdot\phi(y)\]
dla jakiegoś przekształcenia $\phi: X \rightarrow Y$ i jakiejś przestrzeni unitarnej $Y$, gdzie przez $\cdot$ oznaczony jest iloczyn skalarny w tej przestrzeni.

Mając odpowiednią funkcję nie musimy wyliczać wartości $\phi(x)$.  Przykładowo dla:
\[\phi: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}^5\]
\[\phi(x) = \left( 1, \sqrt{2}x_1, \sqrt{2}x_2, x_1^2x_2^2, \sqrt{2}x_1x_2 \right) \]
mamy:
\[k(x,y) = \phi(x)\cdot \phi(y) = (1 + x \cdot y)^2\]

jak widać obliczenie wartości funkcji $k$ jest dużo mniej kosztowne obliczeniowo niż obliczanie wartości funkcji $\phi$. Umożliwia ona jednak stosowanie klasyfikacji liniowej w nowej przestrzeni, która umożliwia oddzielanie klas w oryginalnej przestrzeni za pomocą krzywych stożkowych. Znalezienie odpowiedniego przekształcenia jest jednak nietrywialne. 

W praktyce stosuje się między innymi:
\begin{itemize}
\item przekształcenie wielomianowe (homogeniczne) stopnia $n$:
\[k(x,y) = \left(x \cdot y\right)^n\text{,}\]
\item przekształcenie wielomianowe (niehomogeniczne) stopnia $n$:
\[k(x,y) = \left(1 + x \cdot y\right)^n\text{,}\]
\item Gaussowską radialną funkcję bazową:
\[k(x, y) = \exp{\gamma ||x-y||^2}\text{.}\]
\end{itemize}

Gaussowska radialna funkcja bazowa stanowi funkcję jądrową dla nieskończenie wymiarowej przestrzeni Hilberta. Większa ilość wymiarów sprawia jednak zwiększenie możliwości \textbf{przeuczenia} modelu i wzrost \textbf{błędu generalizacyjnego}, a więc zbytnie dostosowanie modelu do danych uczących, skutkujące pogorszeniem wyników dla danych spoza tego zbioru.


\subsection{Podział systemów do rozpoznawania mowy}
Przyjęło się dzielić systemy rozpoznawania mowy pod względem 4 parametrów \cite{SpeechHowto}:
\begin{enumerate}
	\item{Segmentacji rozpoznawanej mowy:}
		\begin{itemize}
		\item{pojedyncze fonemy,}
		\item{pojedyncze słowa,}
		\item{łączone słowa,}
		\item{mowa ciągła(jak przy czytaniu),}
		\item{mowa spontaniczna(na przykład jak podczas nieformalnej rozmowy).}
		\end{itemize}
	\item{Czasu działania:}
		\begin{itemize}
		\item{w czasie rzeczywistym,}
		\item{w dłuższym czasie.}
		\end{itemize}
	\item{Zależności od mówcy:}
		\begin{itemize}
		\item{zależny od mówcy,}
		\item{zależny od grupy mówców,}
		\item{niezależny od mówcy.}
		\end{itemize}
	\item{Rozmiaru słownika:}
		\begin{itemize}
		\item{mały - dziesiątki słów,}
		\item{średni - setki słów,}
		\item{duży - tysiące słów,}
		\item{bardzo duży - dziesiątki tysięcy słów.}
		\end{itemize}
\end{enumerate}

Obecnie większość produktów obecnych na rynku służy rozpoznawaniu pojedynczych słów, działa w czasie rzeczywistym, jest niezależna lub w małym stopniu zależna od mówcy, oraz posiada duży słownik. Obecne są również produkty mające specyficzne zastosowania, jak na przykład rozpoznawanie mówcy, które charakteryzują się małym słownikiem oraz zależnością od mówcy.

Celem tego projektu było stworzenie biblioteki, która umożliwia stworzenie produktu rozpoznającego pojedyncze lub łączone słowa, oraz działającego w czasie rzeczywistym. Zależność od mówcy oraz wielkość słownika zależy może być regulowana przez użytkownika biblioteki oraz proces uczenia.
\subsection{Podłoże fonetyczne}
\subsubsection{Zapis fonetyczny}
W typowym podejściu do rozpoznawania mowy w celu rozpoznania słowa słowo musi najpierw być przedstawione za pomocą zapisu fonetycznego. Poszczególne znaki w tym zapisie symbolizują fonemy, a więc najmniejsze jednostki mowy rozróżnialne dla użytkowników danego języka. Już sam zapis w tym systemie jest problematyczny - ta sama litera może być wymawiana na wiele sposobów, zależnie od przyległych do niej liter, a nawet kontekstu wymawianego słowa. Wyjątkowo problematyczny pod tym względem jest język angielski, w którym wymowa ulegała wielu naturalnym zmianom, między innymi w wyniku mieszania z wieloma językami kolonialnymi. Dla przykładu wymowa samogłoski 'a' może być bardzo różna:
\begin{itemize}
\item \textipa{A:} - car,
\item \textipa{A} - what,
\item \textipa{\ae} - cat,
\item \textipa{eI} - play,
\item \textipa{@} - a book.
\end{itemize}

W języku polskim problem ten jest dużo mniejszy, jednak występują na przykład takie zjawiska, jak zmiękczanie głosek (palatalizacja), na przykład spółgłoska \textipa{p} - psa i \textipa{p\super j} - pies.

Niestety, nawet biorąc pod uwagę wszystkie zjawiska zachodzące w danym języku, nie da się ograniczyć zapisu danego wyrazu do jednego  zapisu fonetycznego - wpływ na wymowę mają czynniki takie jak: gwara, akcent, pochodzenie mówiącego, kontekst wypowiedzi.

\subsubsection{Rozpoznawanie fonemów}
Człowiek wypowiadając słowo generuje dźwięki za pomocą narządu artykulacyjnego. Drgania są generowane za pomocą strun głosowych, a następnie są modulowane poprzez ukształtowanie toru głosowego, który można modelować jako połączone rury o  różnych średnicach \cite{MitSpeechRecognition}. Ich kształt decyduje o tym, jakie częstotliwości są wzmacniane, a jakie wytłumiane. Przekłada się to na uwypuklenie pewnych częstotliwości w widmie akustycznym wypowiadanego dźwięku. Jest to cecha charakterystyczna dla danego fonemu i o wysokiej powtarzalności pomiędzy różnymi osobami.

Częstotliwości te nazywamy formantami. Są one na tyle niezależne od wysokości oraz barwy głosu mówiącego, że są skutecznie stosowane w rozpoznawaniu mowy. Zwykło się oznaczać je F1, F2, F3,..., gdzie F1 oznacza najwyraźniej uwypukloną częstotliwość. W celu rozpoznania danego fonemu z powodzeniem wystarczają pierwsze trzy formanty. 

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Fonem\\ (IPA)\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Formant F1\\ (Hz)\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Formant F2\\ (Hz)\end{tabular} \\ \hline
i                                                     & 240                                                       & 2400                                                      \\ \hline
y                                                     & 235                                                       & 2100                                                      \\ \hline
e                                                     & 390                                                       & 2300                                                      \\ \hline
\textipa{\o}                                                     & 370                                                       & 1900                                                      \\ \hline
\textipa{E}                                                     & 610                                                       & 1900                                                      \\ \hline
\textipa{\oe}                                                     & 585                                                       & 1710                                                      \\ \hline
a                                                     & 850                                                       & 1610                                                      \\ \hline
\textipa{\OE}                                                     & 820                                                       & 1530                                                      \\ \hline
\textipa{A}                                                     & 750                                                       & 940                                                       \\ \hline
\textipa{6}                                                     & 700                                                       & 760                                                       \\ \hline
\textipa{2}                                                     & 600                                                       & 1170                                                      \\ \hline
\textipa{0}                                                     & 500                                                       & 700                                                       \\ \hline
\textipa{7}                                                     & 460                                                       & 1310                                                      \\ \hline
o                                                     & 360                                                       & 640                                                       \\ \hline
\textipa{W}                                                     & 300                                                       & 1390                                                      \\ \hline
u                                                     & 250                                                       & 595                                                       \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Formanty dla samogłosek występujących w języku angielskim}
źródło: http://en.wikipedia.org/wiki/Formant
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=2.3]{spectrogram}
\caption{Widmo akustyczne \textipa{i}, \textipa{u}, oraz \textipa{a} z zaznaczonymi formantami F1 i F2}
źródło: http://en.wikipedia.org/wiki/Formant
\end{figure}

\subsection{Algorytmy do rozpoznawania mowy}
Wraz ze wzrostem mocy obliczeniowej komputerów okazało się, że algorytmy rozpoznające poszczególne fonemy na podstawie zakodowanych formantów sprawują się gorzej, niż algorytmy, które same uczą się rozpoznawać fonemy, sylaby lub nawet całe wyrazy na podstawie oceny poprawności wcześniej otrzymanych wyników.

\subsubsection{Ukryte modele Markowa}
Z uwagi na charakterystykę mowy do jej analizy bardzo dobrze sprawdzają się ukryte modele Markowa \cite{hmm.pdf}. Są to skończone dyskretne łańcuchy Markowa (a więc niedeterministyczne automaty skończone, w których przejściom pomiędzy stanami przypisujemy wagi - prawdopodobieństwo przejścia daną krawędzią z danego wierzchołka), które dodatkowo mają wyjście, na które mogą emitować symbole przed każdym przejściem, z prawdopodobieństwem określonym dla danego stanu.

Modelując mowę przyjmujemy, że emitowane stany odpowiadają wypowiadanym dźwiękom (lub odpowiednim wektorom danych uzyskanych z przetworzonego dźwięku), natomiast pewne stany końcowe odpowiadają słowom, lub innym częściom mowy \cite{hmmInSpeechRec}. Rozpoznawanie polega na znalezieniu najbardziej prawdopodobnej ścieżki, która doprowadziła do wyemitowania danego ciągu obserwacji - dźwięku. Ścieżka ta odpowiada słowu, które zostanie rozpoznane. Ograniczeniem sieci Markowa jest niezależność przejść od stanów wcześniejszych - liczy się tylko stan, w którym automat aktualnie się znajduje, a nie droga, jaka do niego doprowadziła. W związku z tym najbardziej skuteczne są systemy, które rozpoznają kilka fonemów jednocześnie - unikają one ogromnej ilości danych uczących potrzebnych do rozpoznawania całych słów, jednocześnie dopuszczając zależność pomiędzy następującymi po sobie fonemami.

Dużym przełomem była \textbf{metoda maksymalizacji wartości oczekiwanej} używana do uczenia ukrytych modeli Markowa. Po wstępnej przeróbce, która ograniczała ilość wymiarów w przestrzeni danych wejściowych (część ta wymagała wiedzy o danych wejściowych, nie była zachowaniem możliwym do automatycznego nauczenia), do punktów w przestrzeni danych wejściowych przy pomocy Gaussowskiego modelu mieszanego wyznaczane jest prawdopodobieństwo przypisania do stanów w ukrytych modelach Markowa. Jednym z algorytmów opartych na metodzie maksymalizacji wartości oczekiwanej jest \textbf{algorytm Bauma-Welcha}. Znajduje on ukryty model Markowa który maksymalizuje wartość prawdopodobieństwa emisji słów ze zbioru uczącego dla zadanej struktury modelu (zadany jest zbiór stanów oraz możliwe przejścia między nimi). Aby uniknąć znalezienia maksimum lokalnego stosuje się różne wartości początkowe modelu.

Wadą tego rozwiązania jest słabe radzenie sobie Gaussowskich modeli mieszanych z danymi leżącymi w pobliżu nieliniowych rozmaitości w przestrzeni danych. Sztuczne sieci neuronowe mają potencjał wyuczenia się lepszego modelu niż Gaussowski model mieszany, w wyniku czego w ostatnich latach zyskują one na popularności \cite{NNMachineLearning}. Stosowane podejścia zakładają użycie sieci neuronowej do znalezienia prawdopodobieństwa przejścia przez stany modelu Markowa w oparciu o dane wejściowe. Następnie na podstawie modelu Markowa podawane jest najbardziej prawdopodobne słowo.

\subsection{Sieci neuronowe}
Sztuczne sieci neuronowe są strukturami zainspirowanymi budową biologicznych sieci neuronowych. Składają się one z elementów nazywanych sztucznymi neuronami, połączonymi za pomocą "synaps" - krawędzi z wagami. Przeważnie wyróżnia się neurony \textbf{wejściowe} (warstwę wejściową), \textbf{wyjściowe} (warstwę wyjściową) oraz \textbf{ukryte} (pozostałe neurony, warstwy). Każdy neuron posiada jedno wyjście - dla neuronów z warstwy wejściowej są to odpowiednie wartości wejścia sieci, natomiast dla pozostałych neuronów jest to wartość wyliczana za pomocą \textbf{funkcji aktywacji} (zwanej też funkcją przejścia).
Wyjście sieci neuronowej stanowi wektor wartości wyjść neuronów z warstwy wyjściowej \cite{NNMachineLearning}.

Standardowo dla każdego neuronu spoza warstwy wejściowej oblicza się wartość wejściową:
\[s = x \cdot w\]
gdzie x oznacza wektor wartości wejściowych dla danego neuronu - a więc wartości wyjściowych neuronów, z których wyjściami neuron jest połączony, natomiast w oznacza wektor wag da tych wejść. Często dodawane jest obciążenie, powyższy wzór przyjmuje wtedy postać:
\[s = x \cdot w + b\]

Na tę wartość nakładana jest funkcja przejścia tak, że wartość wyjściowa neuronu wynosi:
\[y = f(s)\]

Neurony można łączyć na wiele sposobów. Najprostszą strukturą sieci jest pełna \textbf{sieć jednowarstwowa} (często nazywana perceptronem, chociaż określenie to stosuje się również do określenia pojedynczego neuronu ze skokową funkcją aktywacji) - składa się ona z warstwy neuronów wejściowych oraz warstwy neuronów wyjściowych, każdy neuron wyjściowy jest połączony ze wszystkimi neuronami z warstwy wejściowej. Nawet dla skomplikowanych funkcji przejścia jest to jednak model mocno ograniczony, na przykład niemożliwe jest przy jego użyciu uzyskanie alternatywy wykluczającej.

Pomimo tych ograniczeń za pomocą jednowarstwowych sieci neuronowych można, stosując odpowiednie algorytmy uczenia sieci, z powodzeniem modelować zarówno liniową analizę dyskryminacyjną, jak i liniowe maszyny wektorów nośnych \cite{NnSvm}. Podobnie można również zastosować metody klasyfikacji nieliniowej  przetwarzając odpowiednio dane wejściowe, lub modyfikując funkcję przejścia.

Większe możliwości mają \textbf{wielowarstwowe sieci neuronowe} z nieliniowymi funkcjami przejścia. Poza warstwą wejściową oraz wyjściową posiadają one również warstwy ukryte. Dla liniowych funkcji przejścia, po oznaczeniu przez $X = Y_0$ wartości wejściowych sieci(czyli wyjść warstwy wejściowej), natomiast przez $Y_i$ dla $i=1...n$ wyjść kolejnych warstw możemy zapisać:
\[Y_i = A_i Y_{i-1}\]
gdzie $A_i$ - macierz przejścia.
Mamy więc
\[Y_n = \prod_{i=n0}^n A_i X = AX\]

Tak więc wielowarstwowa liniowa sieć neuronowa jest tożsama z jednowarstwową liniową siecią. Jednak pomimo możliwości uzyskania sieci jednowarstwowej działającej identycznie, to sam proces uczenia przebiega w inny sposób, co wpływa na działanie otrzymanej sieci.

Sytuacja zmienia się dla funkcji nieliniowych. Tutaj sieć wielowarstwowa zasadniczo różni się od sieci jednowarstwowej. Ponieważ dla każdego neuronu wyjście jest postaci:
\[y = f(s) = f(x \cdot w + b)\]
To nie jesteśmy w stanie zbudować jednowarstwowej sieci, która dla dwóch liczb zwraca sumę ich kwadratów:
\[y = x_1^2 + x_2^2\]
Gdyby tak było, to mielibyśmy:
\[x_1^2 + x_2^2 = f(a_1 x_1 + a_2 x_2 + b)\]
dla $x_1 = 0$
\[x_2^2 = f(a_2 x_2 + b) \rightarrow f(x) = \left( \frac{x - b}{a_2}\right)^2\]
dla $x_2 = 0$
\[x_1^2 = f(a_1 x_1 + b) \rightarrow f(x) = \left( \frac{x - b}{a_1}\right)^2\]
a więc:
\[a_1 = a_2 = a \]
\[y = f(s) = f(a(x_1+x_2)+b)\]
dla $x_1 \neq 0, x_2 \neq 0$ otrzymujemy:
\[f(a(x_1+x_2)+b) =  \left( \frac{(a(x_1+x_2)+b) - b}{a}\right)^2 = (x_1+x_2)^2 \neq x_1^2 + x_2^2 \]

Używając natomiast dwóch warstw łatwo otrzymujemy:
\[y_1 = f_1(W_1\cdot X + b_1) = f_1(x_1) = x_1^2\]
(dla $W_1 = \begin{pmatrix} 1\\0 \end{pmatrix}$, $b_1=0$, $f_1(x) = x^2$)
\[y_2 = f_2(W_2\cdot X + b_2) = f_2(x_2) = x_2^2\]
(dla $W_2 = \begin{pmatrix} 0\\1 \end{pmatrix}$, $b_2=0$, $f_2(x) = x^2$)
\[Y_1 = \begin{pmatrix} y_1\\y_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x_1^2\\x_2^2 \end{pmatrix}\]
\[y = f_3(W_3\cdot Y_1 + b_3) = f_3(x_1^2 + x_2^2) = x_1^2 + x_2^2\]
(dla $W_3 = \begin{pmatrix} 1\\1 \end{pmatrix}$, $b_3=0$, $f_3(x) = x$)
\[Y = \begin{pmatrix} y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x_1^2+x_2^2 \end{pmatrix}\]

Podobny dowód można przeprowadzić między innymi dla funkcji xor.

\subsubsection{Inne struktury sieci}
Istnieje wiele innych możliwych struktur sieci. Do najprostszych modyfikacji należy na przykład niepełne łączenie warstw - umożliwia to często lepsze różnicowanie neuronów oraz wykrywanie pewnych cech danych wejściowych. Zła struktura takiej sieci może jednak uniemożliwić znalezienie innych cech.

Wyróżnia się również \textbf{sieci rekurencyjne}. Nie mają one czystego podziału na warstwy, ponieważ dopuszczają cykle w grafie neuronów. Wymagają one zmodyfikowania algorytmów uczących, tak, aby uniknąć ich zapętlania, oraz zapewnienia kolejności wyliczania wartości przez neurony. Ich nauka trwa dłużej. Zyskują one jednak możliwość pamiętania stanu - a więc analizowania procesów. Są skutecznie używane zarówno w analizowaniu pisma odręcznego, jak i mowy. Ilya Sutskever w 2011 roku stworzył sieć rekurencyjną , mającą przewidywać następny znak w tekście, po nauce opartej o angielską Wikipedię, sieć ta była w stanie wygenerować rozsądnie brzmiące teksty, generując pojedynczo każdy kolejny znak.

\textbf{Sieci Hopfielda} są uproszczeniem sieci rekurencyjnych - każda krawędź jest dwukierunkowa, o wspólnej wadze. Tracą one część mocy modelowania sieci rekurencyjnych, jednak są dużo prostsze do analizowania \cite{NNMachineLearning}.

\subsubsection{Funkcje aktywacji}
\begin{itemize}
\item funkcje liniowe:

Najprostszą rodziną funkcji aktywacyjnych są funkcje liniowe. Z uwagi na sposób wyliczania wartości
\[s = W \cdot X + b\]
funkcje liniowe można sprowadzić do funkcji identycznościowej:
\[f(s) = a*s + c = aW \cdot X + b + c = s' = f'(s')\]
\item funkcja skokowa:
\[f(s) = \left\{
  \begin{array}{l l}
    1 & \quad \text{dla } s \geq 0 \\
    0 & \quad \text{dla } s < 0
  \end{array} \right.\]

  Mimo swojej prostoty funkcja skokowa umożliwia już na przykład stworzenie funkcji xor przy użyciu dwuwarstwowej sieci.
\item funkcja rampa
\[f(s) = \left\{
  \begin{array}{l l}
    s & \quad \text{dla } s \geq 0 \\
    0 & \quad \text{dla } s < 0
  \end{array} \right.\]

\item funkcje sigmoidalne
 Są to ograniczone funkcje rosnące określone na $\mathbb{R}$, a więc mają one granice zarówno w $-\infty$ jak i w $\infty$. Całka dowolnej funkcji podobnej do krzywej dzwonowej będzie funkcją sigmoidalną, a więc dystrybuanty wielu rozkładów prawdopodobieństwa są sigmoidalne - przykładem takiej funkcji jest \textbf{funkcja błędu}, ściśle związana z dystrybuantą rozkładu Gaussa. Charakterystyka funkcji sigmoidalnych sprawia, że idealnie nadają się one na funkcje aktywacji.

Funkcja błędu jest jednak trudna do wyliczenia, dlatego w sieciach neuronowych wykorzystuje się inne funkcje sigmoidalne. W przypadku, gdy nie chcemy specjalnych ograniczeń na wyjście sieci, powszechnie używana jest funkcja logistyczna wyrażająca się wzorem:

\[y_i(x_i) = \frac{1}{1+e^{-x}}\]

Dla modelowania prawdopodobieństwa używa się natomiast funkcji "softmax":

\[y_i(x_1,...,x_n) = \frac{e^{x_i}}{\sum_{k=1}^n{e^{x_k}}}\]

gdzie $n$ - ilość neuronów w warstwie, $y_i$ - wyjście i-tego neuronu, $x_i$ - wejście i-tego neuronu.

Funkcja ta gwarantuje, że na wyjściu warstwy neuronów otrzymamy prawdopodobieństwo rozkładu w klasach, gdzie każdy neuron odpowiada jednej klasie. Funkcję te możemy stosować zarówno w całej sieci, jak i tylko w ostatniej warstwie.

Obie te funkcje cechują się łatwymi do obliczenia pochodnymi cząstkowymi:
\[\frac{\partial y_i}{\partial x_i} = y_i(1-y_i)\]
Umożliwia to jej wydajne wyliczanie i stosowanie podczas uczenia sieci.
\end{itemize}

\subsubsection{Algorytmy nauki}
Najpowszechniejszą klasą algorytmów uczących są \textbf{algorytmy spadku gradientowego}, z \textbf{algorytmem propagacji wstecznej} na czele.

Algorytmy spadku gradientowego służą znajdowaniu lokalnego minimum funkcji różniczkowalnej w otoczeniu punktu startowego. W tym celu, zaczynając z danego punktu, przesuwają się w stronę minimum przeciwnie do gradientu funkcji w tym miejscu, a więc w kierunku, w którym wartość funkcji spada najszybciej w infinitezymalnie małym otoczeniu punktu.

Wadą tych metod jest możliwość oscylacji wokół minimum, lub wręcz przeskoczenie go i dalszy spadek w kierunku innego minimum. Aby tego uniknąć skok w kierunku spadku mnoży się przez współczynnik zwany \textbf{szybkością uczenia}, który może się zmieniać przed każdą iteracją algorytmu. Możemy więc zwiększyć jego wartość, jeżeli wartość funkcji stabilnie spada z każdym krokiem, oraz zmniejszyć, w przypadku, gdy jej wartość zaczyna rosnąć.

Dla jednowarstwowej sieci neuronowej metodę spadku gradientowego stosujemy kolejno dla każdego neuronu. Mamy więc:
\[s = \sum_{i=0}^{n-1} \left( x_i w_i\right) + b\]
\[y = f(s)\]
oraz wartość prawidłową $t$.

Dla uogólnienia dalszych rachunków podstawiamy: $x_n = 1$, oraz $w_n = b$
\[s = \sum_{i=0}^n \left( x_i w_i\right)\]
suma ta ma proste pochodne cząstkowe:
\[\frac{\partial s}{\partial x_i} = w_i\]

Funkcją, którą chcemy minimalizować jest błąd otrzymanego wyniku. Dla wyznaczenia błędu stosujemy wybrany estymator, najczęściej jest to błąd średniokwadratowy:
\[E = \frac{(t-y)^2}{2}\]

Następnie odnajdujemy kierunek najszybszego spadku błędu:
\[\nabla E = \begin{pmatrix}
\frac{\partial E}{\partial x_i}
\end{pmatrix}_{i=0}^n \]
\[\frac{\partial E}{\partial x_i} =
\frac{\partial E}{\partial s}\frac{\partial s}{\partial x_i} =
\frac{\partial \frac{(t-f(s))^2}{2}}{\partial s}\frac{\partial s}{\partial x_i} =
-(t-f(s)) \frac{\mathrm{d} f(s)}{\mathrm{d} s}\frac{\partial s}{\partial x_i} = -(t-f(s)) w_i f'(s)
\]

Zmiana wektora wag przebiega według wzoru:
\[w = w - \varepsilon\nabla E =  w\left[1+\varepsilon\left(t-f(s)\right) f'(s)\right]\]
gdzie $\varepsilon$ - współczynnik szybkości uczenia


Metoda wstecznej propagacji umożliwia zastosowanie spadku gradientowego dla wielowarstwowej sieci neuronowej. Dla warstwy wyjściowej postępujemy analogicznie jak dla jednowarstwowej sieci neuronowej. Dla neuronów z warstw ukrytych nie znamy wartości błędu na wyjściu. Możemy jednak obliczyć pochodną cząstkową błędu dla wektora wyjściowego całej sieci po wartości wyjścia tego neuronu.

W poprzednim punkcie rozważaliśmy każdy neuron z warstwy wyjściowej pojedynczo. Skupmy się teraz na jednym neuronie z warstwy ukrytej, natomiast spójrzmy na całą warstwę wyjściową. Poprzednio dla każdego neuronu obliczyliśmy:
\[\nabla E = \begin{pmatrix}
\frac{\partial E}{\partial x_i}
\end{pmatrix}_{i=0}^n \]
mamy jednak m wektorów w warstwie wyjściowej, więc otrzymujemy całą macierz pochodnych cząstkowych. Ponieważ rozważamy jednocześnie tylko jeden neuron z warstwy ukrytej, to możemy ustalić $i$ oraz wybrać odpowiedni wiersz z tej macierzy:
\[\begin{pmatrix}
\frac{\partial E_j}{\partial x_i}
\end{pmatrix}_{j=0}^{m-1} =
\begin{pmatrix}
\frac{\partial E_j}{\partial y}
\end{pmatrix}_{j=0}^{m-1}\]
gdzie $y = x_i$ - wyjście rozważanego neuronu z warstwy ukrytej.

Możemy wtedy obliczyć pochodną cząstkową całkowitego błędu po wyjściu neuronu:
\[\frac{\partial E}{\partial y} = \sum_{j=0}^{m-1} \frac{\partial E_j}{\partial y}\]
a następnie powtórzyć procedurę zastosowaną dla warstwy wejściowej. Gdy przez $(z_i)_{i=0}^{k-1}$ oznaczymy wyjścia poprzedniej warstwy (wejściowej lub ukrytej), a przez $(w_i)_{i=0}^{k-1}$ wagi dla tych wartości, otrzymujemy:

\[s = \sum_{i=0}^{n-1} \left( z_i w_i\right) + b\]
\[y = f(s)\]
analogicznie jak poprzednio dla uogólnienia dalszych rachunków podstawiamy: $z_n = 1$, oraz $w_n = b$
\[s = \sum_{i=0}^n \left( z_i w_i\right)\]

\[\frac{\partial E}{\partial z_i} =
\frac{\partial E}{\partial s}\frac{\partial s}{\partial z_i} =
\frac{\partial E}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial s}\frac{\partial s}{\partial z_i} =
  \left(\sum_{j=0}^{m-1} \frac{\partial E_j}{\partial y}\right)
  f'(s)
  w_i
\]

Zmiana wektora wag przebiega więc według wzoru:
\[w = w - \varepsilon\nabla E =  w\left[1+\varepsilon\left(\sum_{j=0}^{m-1} \frac{\partial E_j}{\partial y}\right)
  f'(s)\right]\]
gdzie $\varepsilon$ - współczynnik szybkości uczenia.

\subsubsection{Usprawnienia}
W celu wyeliminowania części wad sieci neuronowych stosuje się rozmaite modyfikacje algorytmu. W projekcie użyte zostało uczenie partiami (\textbf{mini-batch learning}), dzięki któremu unika się rzadkiego uaktualniania wag, jak w uczeniu po całej epoce (a więc wszystkich dostępnych próbkach), jednocześnie bilansując partie względem klas, unikając degeneracji wyników według częstości występowania klas w danych wejściowych \cite{NNMachineLearning}. Poza tym została zastosowana \textbf{metoda momentu} - zmiana wag następuje z pewną bezwładnością, to znaczy $\Delta w = \alpha \Delta w_{old} + \Delta w_{new}$, gdzie $\Delta w_{old}$ - poprzednia zmiana wag, $\Delta w_{new}$ - nowa zmiana wag wynikająca z algorytmu wstecznej propagacji, $\Delta w$ - zmiana wag zastosowana zamiast niej, $\alpha$ - stała dodatnia mniejsza od $1$.

Ponadto na poprawę wyników działania sieci często pozytywny wpływa transformacja danych tak, aby ich średnia wynosiła 0 \cite{NNMachineLearning}, co zostało wykorzystane w sieci do rozpoznawania mowy.

W sieci do rozpoznawania znaków została zastosowana wstępna obróbka danych w postaci wyśrodkowania oraz przeskalowania obrazu, co spowodowało znaczącą poprawę otrzymywanych wyników.

\newpage
\section{Projekt systemu}
Zrealizowany projekt składa się z trzech części:
\begin{itemize}
	\item biblioteka do klasyfikacji danych,
	\item aplikacja na komputery PC ucząca i zapisująca sieć służącą rozpoznawaniu pisanych cyfr na podstawie czcionek systemowych oraz znaków zapisanych w aplikacji na telefony z systemem Android,
	\item aplikacja na telefony z systemem Android, składająca się z dwóch części:
	\begin{itemize}
		\item rozpoznająca pisane cyfry, wraz z możliwością nauki sieci za pomocą wyboru prawidłowego rozwiązania oraz zapisywania wprowadzonych znaków do pliku,
		\item odpowiedzialna za rozpoznawanie mowy, z możliwością nagrywania próbek dźwiękowych, łączenia ich w zestawy, wyboru, czy zestawy mają znajdować się w zbiorze uczącym, lub zbiorze walidacyjnym, przeprowadzania uczenia sieci wraz z ustaleniem szybkości uczenia.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Zasadniczą częścią zrealizowanego projektu jest sama biblioteka, jednak to przykładowe aplikacje umożliwiają demonstrację oraz sprawdzenie jej działania.

\subsection{Biblioteka do klasyfikacji danych}
\subsubsection{Grupy użytkowników i założenia}
Biblioteka umożliwia stworzenie oraz korzystanie z wielowarstwowych jednokierunkowych sieci neuronowych. Głównym założeniem systemu jest umożliwienie użycia ich w celu klasyfikacji danych, jednak nie wyklucza on użycia ich w dowolnym miejscu, gdzie sieci neuronowe znajdują zastosowanie.

Można wyraźnie wydzielić dwie grupy użytkowników, którzy mogą korzystać z biblioteki:
\begin{itemize}
	\item programiści,
	\item użytkownicy programów korzystających z biblioteki.
\end{itemize}

Na założenia systemu wpływ ma jednak głównie pierwsza grupa. W dużej mierze to od nich zależy użyteczność biblioteki dla odbiorców końcowych.

Głównymi założeniami systemu są:
\begin{itemize}
	\item udostępnienie sieci neuronowej dla programisty
	\item wieloplatformowość
	\item łatwość użycia
	\item uniwersalność
	\item łatwość rozszerzenia
\end{itemize}

Aby osiągnąć wieloplatformowość biblioteki, podczas jej implementacji skorzystano z języka C++, który można skompilować praktycznie dla każdego środowiska, nie jest on ograniczony potrzebą istnienia interpretera bądź maszyny wirtualnej.

W celu ułatwienia użycia biblioteki, jej rdzeń stanowi jeden szablon sieci neuronowej, który udostępnia niewielki interfejs. Dzięki konkretyzacji szablonu możemy ustalić zarówno funkcję używaną w neuronach w sieci (poprzez wybranie jednej z klas pochodnych klasy Neuron), jak i zdefiniować kształt sieci. Poprzez to uproszczenie niemożliwe jest na przykład utworzenie sieci o niepełnych połączeniach pomiędzy warstwami.

Uniwersalność biblioteki realizowana jest poprzez dużą dowolność w kształtowaniu sieci, przede wszystkim zaś dowolność w wyborze funkcji aktywacji, zarówno ze zbioru dostarczonego wraz z biblioteką, jak i łatwość rozszerzenia biblioteki, opartą o paradygmat programowania obiektowego, przede wszystkim zaś na zasadach SOLID.

\subsubsection{Przypadki użycia i scenariusze}
Programista korzystający z biblioteki powinien mieć możliwość używania jej w określony sposób. Przypadki użycia sieci neuronowej, to:
\begin{itemize}
	\item stworzenie nowej sieci:\\
	Użytkownik może stworzyć sieć dostosowaną do swoich wymagań. Sieć ma początkowo losowe wartości wag (dla równych wag prawidłowo może zachowywać się jedynie sieć jednowarstwowa. Każda warstwa ukryta ma w takim wypadku taki sam błąd wyjścia, a więc zmienia wagi w identyczny sposób. Prowadzi to do zdegenerowanej sieci, w której wszystkie wagi w danej warstwie są ze sobą związane).
	\item otrzymanie wyniku działania sieci dla określonych danych wejściowych:\\
	Użytkownik po podaniu danych, może otrzymać wynik działania sieci.
	\item nauka sieci poprzez podanie prawidłowej wartości wyjścia sieci dla określonych danych wejściowych:\\
	Użytkownik po podaniu danych, może podać prawidłowy wynik działania sieci. Realizowany jest wtedy algorytm propagacji wstecznej w celu wyuczenia w sieci odpowiednich wag dla zadanego problemu.
	\item zapisanie stanu sieci:\\
	Użytkownik może zapisać stan sieci, to znaczy wszystkie wagi w sieci (włączając w to obciążenie). Stan ten może być przedstawiony za pomocą ciągu zmiennych typu, w jakim są wykonywane obliczenia, lub w postaci ciągu bajtów.
	\item załadowanie stanu sieci:\\
	Użytkownik może załadować stan sieci, to znaczy za pomocą wyjścia otrzymanego podczas zapisu stanu sieci, utworzyć ponownie taką samą sieć.
	\item nauka sieci na podstawie zestawu danych wejściowych:\\
	Użytkownik może podać cały ciąg danych wejściowych i prawidłowych wyjść sieci, po których następuje nauka. Umożliwia to naukę partiami (batch learning). Jest to korzystne szczególnie dla sieci o dużej liczbie parametrów, które mają dokonywać klasyfikacji. W przypadku nauki po każdej danej wejściowej (online learning) taka sieć bardzo łatwo dostosowuje się do częstotliwości występowania określonych klas i zamiast podawać prawdopodobieństwo przynależenia obserwacji do danej klasy, podaje prawdopodobieństwo wystąpienia danej klasy.
\end{itemize}

\subsubsection{Diagramy klas}
\begin{tikzpicture}
	\footnotesize
	\begin{abstractclass}[text width=15cm]{Neuron<unsigned n>}{-3,0}
		\attribute{+ weights : std::array<ArithmeticType, n>}
		\attribute{\# s : ArithmeticType}
		\attribute{\# learningRate : ArithmeticType}
		\attribute{\# momentum : ArithmeticType}
		\attribute{\# deltas : std::array<ArithmeticType, n>}
		\attribute{\# batchDeltas : std::array<ArithmeticType, n>}
		\attribute{\# inputs : std::array<ArithmeticType, n>}
		\attribute{+ weights : std::array<ArithmeticType, n>}
		\operation{+ Neuron()}
		\operation{+ Neuron(std::vector<ArithmeticType>::iterator\& state)}
		\operation[0]{+ $\sim$Neuron()}
		\operation[0]{+ load(std::vector<ArithmeticType>::iterator state) : std::vector<ArithmeticType>::iterator}
		\operation[0]{+ save() : std::vector<ArithmeticType>}
		\operation{+ setLearningRate(ArithmeticType learningRate)}
		\operation{+ setMomentum(ArithmeticType momentum)}
		\operation[0]{+ setInput(std::array<ArithmeticType, n> input)}
		\operation{+ getOutput() : ArithmeticType}
		\operation[0]{+ giveFeedback(ArithmeticType) : ArithmeticType}
		\operation[0]{+ giveFeedbackForBatchLearning(ArithmeticType) : ArithmeticType}
		\operation[0]{+ finishBatch()}
		\operation[0]{- activationFunction() : ArithmeticType}
		\operation[0]{- activationFunctionDerivative() : ArithmeticType}
	\end{abstractclass}
	\begin{abstractclass}[text width=12cm]{BiasedNeuron<unsigned n>}{-3,-11}
		\inherit{Neuron<unsigned n>}
		\attribute{- bias : ArithmeticType}
		\attribute{- biasDelta : ArithmeticType}
		\attribute{- batchBiasDelta : ArithmeticType}
		\operation{+ BiasedNeuron()}
		\operation{+ BiasedNeuron(std::vector<ArithmeticType>::iterator\& state)}
		\operation[0]{+ $\sim$BiasedNeuron()}
		\operation[0]{+ load(std::vector<ArithmeticType>::iterator state): std::vector<ArithmeticType>::iterator}
		\operation[0]{+ save() : std::vector<ArithmeticType>}
		\operation[0]{+ setInput(std::array<ArithmeticType, n> input)}
		\operation[0]{+ giveFeedback(ArithmeticType) : ArithmeticType}
		\operation[0]{+ giveFeedbackForBatchLearning(ArithmeticType) : ArithmeticType}
		\operation[0]{+ finishBatch()}
	\end{abstractclass}
	\begin{class}[text width=5cm]{LinearNeuron<unsigned n>}{LinN}{-9,-18.2}
		\inherit{BiasedNeuron<unsigned n>}
		\operation[0]{- activationFunction() : ArithmeticType}
		\operation[0]{- activationFunctionDerivative() : ArithmeticType}
	\end{class}
	\begin{class}[text width=5cm]{SigmoidalNeuron<unsigned n>}{SigmN}{-3.5,-18.2}
		\inherit{BiasedNeuron<unsigned n>}
		\operation[0]{- activationFunction() : ArithmeticType}
		\operation[0]{- activationFunctionDerivative() : ArithmeticType}
	\end{class}
	\begin{class}[text width=5cm]{SoftmaxNeuron<unsigned n>}{SoftN}{2,-18.2}
		\inherit{BiasedNeuron<unsigned n>}
		\attribute{- exponentSum : ArithmeticType}
		\operation[0]{- activationFunction() : ArithmeticType}
		\operation[0]{- activationFunctionDerivative() : ArithmeticType}
		\operation{+ getExponent() : ArithmeticType}
		\operation{+ setExponentSum(ArithmeticType)}
	\end{class}
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}
	\footnotesize
	\begin{class}[text width=13cm]{NeuralNet<NeuronType<n>, inputs, nodes, ...nextLayers>}{NeuralNet1}{-3,0}
		\attribute{- layer : NeuralLayer<NeuronType, inputs, nodes>}
		\attribute{- net : NeuralNet<NeuronType, nodes, nextLayers...>}
		\operation{+  backpropagateError(errorDerivativesOfLayerOutputs : ArithmeticType[nodes]) : ArithmeticType[inputs]}
		\operation{+  backpropagateErrorForBatchLearning(errorDerivativesOfLayerOutputs : ArithmeticType[nodes]) : ArithmeticType[inputs]}
		\operation{+ load(std::vector<ArithmeticType>::iterator state) : std::vector<ArithmeticType>::iterator}
		\operation{+ save() : std::vector<ArithmeticType>}
		\operation{+ setLearningRate(ArithmeticType learningRate)}
		\operation{+ setMomentum(ArithmeticType momentum)}
		\operation{+ setInput(std::array<ArithmeticType, n> input)}
		\operation{+ getOutput() : ArithmeticType}
		\operation{+ giveFeedback(ArithmeticType) : ArithmeticType}
		\operation{+ giveFeedbackForBatchLearning(ArithmeticType) : ArithmeticType}
		\operation{+ finishBatch()}
		
	\end{class}
	
	\begin{class}[text width=8cm]{NeuralLayer<NeuronType<n>, inputs, nodes>}{NeuralLayer}{-6.5, -8.5}
		\attribute{\# neurons : NeuronType<inputs>[nodesNumber]}
		\operation{+ load(std::vector<ArithmeticType>::iterator state) : std::vector<ArithmeticType>::iterator}
		\operation{+ save() : std::vector<ArithmeticType>}
		\operation{+ setLearningRate(ArithmeticType learningRate)}
		\operation{+ setMomentum(ArithmeticType momentum)}
		\operation{+ setInput(std::array<ArithmeticType, n> input)}
		\operation{+ getOutput() : ArithmeticType}
		\operation{+ giveFeedback(ArithmeticType) : ArithmeticType}
		\operation{+ giveFeedbackForBatchLearning(ArithmeticType) : ArithmeticType}
		\operation{+ finishBatch()}
	\end{class}
	
	\begin{class}[text width=10cm]{NeuralNet<NeuronType<n>, inputs, nodes>}{NeuralNet2}{1, -15.4}
		\inherit{NeuralLayer}
		\operation{+  backpropagateError(errorDerivativesOfLayerOutputs : ArithmeticType[nodes]) : ArithmeticType[inputs]}
		\operation{+  backpropagateErrorForBatchLearning(errorDerivativesOfLayerOutputs : ArithmeticType[nodes]) : ArithmeticType[inputs]}
	\end{class}
		
	\selfComposition{NeuralNet1}{}{}
	\composition{NeuralNet1}{}{}{NeuralLayer}
	\composition{NeuralNet1}{}{}{NeuralNet2}
\end{tikzpicture}

\subsection{Przykładowa aplikacja do nauki rozpoznawania cyfr}
Aplikacja ta przeznaczona jest do generowania sieci neuronowej możliwej do wykorzystania w aplikacji na telefony, a także do testowania możliwości nauki sieci.

Sama w sobie nie przedstawia zbyt dużej wartości dla odbiorców, jest jednak niezbędna dla poprawnego działania kolejnej aplikacji.

\subsection{Przykładowa aplikacja do rozpoznawania cyfr pisanych oraz mówionych}
\subsubsection{Grupy użytkowników i założenia}
Ta aplikacja również przeznaczona jest głównie dla programistów - jej głównymi założeniami było pokazanie sposobu użycia biblioteki, jej możliwości, a także sposobu użycia w programach napisanych w Javie. Użyta jednak jako część większej aplikacji może już stanowić użyteczne narzędzie dla jej użytkowników.

Aplikacja umożliwia zastosowanie wygenerowanej za pomocą poprzedniego programu sieci w celu rozpoznawania liter pisanych na ekranie urządzenia z systemem Android. Sieć ta jest przechowywana w pliku, który zawiera zapisane binarnie wagi sieci. Aplikacja umożliwia również uczenie tej sieci i zapis zmodyfikowanej sieci (w innym pliku), która zastępuje domyślną sieć podczas kolejnego włączenia programu.

Aplikacja posiada analogiczne możliwości dla rozpoznawania cyfr mówionych, ale dodatkowo umożliwia interfejs do nagrywania próbek głosu w celu późniejszego wykorzystania ich dla uczenia sieci partiami. Umożliwia dostosowanie szybkości uczenia się sieci, a także decydowanie, które próbki głosu mają być w tym celu użyte.

\subsubsection{Przypadki użycia i scenariusze}
\begin{itemize}
\item Rozpoznanie cyfry pisanej:\\
Na głównym ekranie użytkownik wybiera rozpoznawanie cyfr, ukazuje się prosty interfejs pozwalający na wprowadzenie znaku oraz wyświetlenie prawdopodobieństw przydzielenia wprowadzonych danych do danej klasy(cyfry) za pomocą poziomu natężenia koloru przycisku odpowiadającego tej klasie. Interfejs umożliwia wprowadzanie znaku za pomocą wielu pociągnięć palcem, po każdym z nich aplikacja aktualizuje prawdopodobieństwo dla aktualnie wprowadzonych danych. W każdej chwili użytkownik może wyczyścić ekran za pomocą odpowiedniego przycisku.

\item Uczenie sieci odpowiedzialnej za pisane cyfry:\\
Po rozpoznaniu cyfry użytkownik może wybrać przycisk odpowiadający właściwej klasie. Następuje po tym nauka sieci oraz wyczyszczenie wprowadzonych danych, w tym przywrócenie wyglądu interfejsu do stanu sprzed wprowadzania tych danych.

\item Rozpoznanie cyfry mówionej:\\
Na głównym ekranie użytkownik wybiera rozpoznawanie mowy, ukazuje się prosty interfejs pozwalający na nagranie ścieżki dźwiękowej oraz wyświetlenie prawdopodobieństw przydzielenia wprowadzonych danych do danej klasy(cyfry) za pomocą poziomu natężenia koloru przycisku odpowiadającego tej klasie. Po każdym nagraniu aplikacja aktualizuje prawdopodobieństwo dla nowych danych.

\item Uczenie sieci odpowiedzialnej za cyfry mówione:\\
Po rozpoznaniu cyfry mówionej użytkownik może wybrać przycisk odpowiadający właściwej klasie. Następuje po tym nauka sieci oraz wyczyszczenie wprowadzonych danych, w tym przywrócenie wyglądu interfejsu do stanu sprzed wprowadzania tych danych.

\item Nauka sieci do rozpoznawania cyfr mówionych za pomocą uczenia partiami:\\
Na głównym ekranie użytkownik wybiera uczenie partiami, ukazuje się interfejs umożliwiający stworzenie, załadowanie oraz zapisanie sieci oraz ustawienie parametrów uczenia sieci (ilość przebiegów oraz szybkość uczenia). Po utworzeniu lub załadowaniu sieci możliwe staje się uruchomienie nauki.  Następuje wtedy załadowanie do pamięci odpowiednich próbek dźwięku i nauka sieci. Po każdych 5 przebiegach algorytmu dostosowywana jest szybkość nauki - zwiększana, jeżeli nauka dawała zmniejszanie się błędu, oraz zmniejszana w przeciwnym przypadku. Wszystkie operacje są logowane zarówno na ekranie urządzenia, jak i, za pomocą systemu logcat, do ewentualnego podłączonego debuggera. W każdym momencie można wybrać przerwanie nauki, jednak następuje ono dopiero po dokończeniu bieżącej partii danych.

\item Zarządzanie zestawami nagrań:\\
Po wybraniu uczenia partiami, użytkownik przechodzi do ekranu zarządzania partiami za pomocą przycisku Partie(Batches). Wyświetla się lista wszystkich zestawów zapisanych na urządzeniu (nazwa oraz liczebność), dla każdego z nich użytkownik może zaznaczyć, czy ma się znajdować w zbiorze uczącym, w zbiorze walidującym, może go także odsłuchać lub usunąć.

\item Dodawanie zestawu nagrań:\\
Z ekranu zarządzania partiami użytkownik wybiera dodanie nowej partii. Wyświetla się nowy ekran, w którym możemy wprowadzić nazwę partii, a także nagrywać próbki poszczególnych słów rozpoznawanych przez sieć. Po nagraniu wszystkich próbek możemy dodać je do zestawu(zachować jak część zestawu), po czym możemy kontynuować dodawanie kolejnych nagrań. Taki sposób realizacji gwarantuje wyrównanie ilości nagrań dla każdego słowa. Po wprowadzeniu nazwy pliku oraz zapisaniu co najmniej jednej części zestawu możemy zachować cały zestaw. Następuje powrót do ekranu zarządzania zestawami nagrań.
\end{itemize}

\subsubsection{Diagramy klas}
\simplifiedtrue
%\begin{landscape}
	\begin{tikzpicture}
	\footnotesize
		\begin{class}[text width=4cm]{MainActivity}{MainActivity}{-1, 0}
		\end{class}
	
		\begin{class}[text width=4.5cm]{DigitRecognitionActivity}{DigitRecognitionActivity}{-6, -1}
		\end{class}
	
		\begin{class}[text width=5.5cm]{BatchVoiceRecognitionActivity}{BatchVoiceRecognitionActivity}{-1, -3}
		\end{class}
	
		\begin{class}[text width=4.6cm]{VoiceRecognitionActivity}{VoiceRecognitionActivity}{3, -1}
		\end{class}
		
		\unidirectionalAssociation{MainActivity}{}{}{DigitRecognitionActivity}
		\unidirectionalAssociation{MainActivity}{}{}{BatchVoiceRecognitionActivity}
		\unidirectionalAssociation{MainActivity}{}{}{VoiceRecognitionActivity}
	
		\begin{class}[text width=5.7cm]{DigitRecognitionNeuralNetwork}{DigitRecognitionNeuralNetwork}{-7.5, -2}
		\end{class}
	
		\begin{class}[text width=2.8cm]{PaintDigitView}{PaintDigitView}{-2.8, -2}
		\end{class}
	
		\composition{DigitRecognitionActivity}{}{}{DigitRecognitionNeuralNetwork}
		\composition{DigitRecognitionActivity}{}{}{PaintDigitView}
		
		\begin{class}[text width=6cm]{VoiceRecognitionNeuralNetwork}{VoiceRecognitionNeuralNetwork}{3, -4}
		\end{class}
	
		\composition{BatchVoiceRecognitionActivity}{}{}{VoiceRecognitionNeuralNetwork}
		\composition{VoiceRecognitionActivity}{}{}{VoiceRecognitionNeuralNetwork}
		
		\begin{class}[text width=4cm]{BatchesActivity}{BatchesActivity}{3, -6}
		\end{class}
		
		%\unidirectionalAssociation{BatchVoiceRecognitionActivity}{}{}{BatchesActivity}
		\draw [umlcd style, -] ($(BatchVoiceRecognitionActivity.south) + (0.3, 0)$) -- 
							($(BatchVoiceRecognitionActivity.south) + (0.3, -1.6)$);
		\draw [umlcd style] ($(BatchVoiceRecognitionActivity.south) + (0.3, -1.6)$) -- 
							($(BatchesActivity.north) + (0, 0.85)$);
		\draw [umlcd style, ->] ($(BatchesActivity.north) + (0, 0.85)$) -- (BatchesActivity.north);	
		
		\begin{class}[text width=4cm]{BatchesLoader}{BatchesLoader}{-1, -7}
		\end{class}
		
		\unidirectionalAssociation{BatchesActivity}{}{}{BatchesLoader}
		\unidirectionalAssociation{BatchVoiceRecognitionActivity}{}{}{BatchesLoader}
		
		\begin{class}[text width=3cm]{BatchInfo}{BatchInfo}{-3.5, -8}
		\end{class}
		
		\unidirectionalAssociation{BatchesLoader}{}{}{BatchInfo}
		
		\%aggregation{BatchVoiceRecognitionActivity}{}{}{BatchInfo}
		
		\draw [umlcd style, open diamond-] ($(BatchVoiceRecognitionActivity.south) + (-0.3, 0)$) -- 
							($(BatchVoiceRecognitionActivity.south) + (-0.3, -1.2)$);
		\draw [umlcd style] ($(BatchVoiceRecognitionActivity.south) + (-0.3, -1.2)$) -- 
							($(BatchInfo.north) + (0, 3.25)$);
		\draw [umlcd style, ->] ($(BatchInfo.north) + (0, 3.25)$) -- (BatchInfo.north);		
		
		\begin{class}[text width=3cm]{Batch}{Batch}{-5.5, -9}
		\end{class}
		
		\unidirectionalAssociation{BatchInfo}{}{}{Batch}
		%\aggregation{BatchVoiceRecognitionActivity}{}{}{Batch}
		
		\draw [umlcd style, open diamond-] ($(BatchVoiceRecognitionActivity.south) + (-0.6, 0)$) -- 
							($(BatchVoiceRecognitionActivity.south) + (-0.6, -0.8)$);
		\draw [umlcd style] ($(BatchVoiceRecognitionActivity.south) + (-0.6, -0.8)$) -- 
							($(Batch.north) + (0, 4.65)$);
		\draw [umlcd style, ->] ($(Batch.north) + (0, 4.65)$) -- (Batch.north);		
		
		\begin{class}[text width=4cm]{VoiceRecognitionData}{VoiceRecognitionData}{-7.5, -10}
		\end{class}
		
		\unidirectionalAssociation{Batch}{}{}{VoiceRecognitionData}
		%\aggregation{BatchVoiceRecognitionActivity}{}{}{VoiceRecognitionData}
		
		\draw [umlcd style, open diamond-] ($(BatchVoiceRecognitionActivity.south) + (-0.9, 0)$) -- 
							($(BatchVoiceRecognitionActivity.south) + (-0.9, -0.4)$);
		\draw [umlcd style] ($(BatchVoiceRecognitionActivity.south) + (-0.9, -0.4)$) -- 
							($(VoiceRecognitionData.north) + (0, 6.05)$);
		\draw [umlcd style, ->] ($(VoiceRecognitionData.north) + (0, 6.05)$) -- (VoiceRecognitionData.north);			
		
		\begin{class}[text width=4cm]{BatchInfoAdapter}{BatchInfoAdapter}{1.5, -8}
		\end{class}
		
		\aggregation{BatchesActivity}{}{}{BatchInfoAdapter}
		\unidirectionalAssociation{BatchInfoAdapter}{}{}{BatchInfo}
		
		\begin{class}[text width=4cm]{NewBatchActivity}{NewBatchActivity}{3, -9}
		\end{class}
		
		%\unidirectionalAssociation{BatchesActivity}{}{}{NewBatchActivity}
		\draw [umlcd style, ->] ($(BatchesActivity.south) + (1, 0)$) -- 
							($(NewBatchActivity.north)+ (1, 0)$);
		
		\aggregation{NewBatchActivity}{}{}{Batch}
		\aggregation{NewBatchActivity}{}{}{VoiceRecognitionData}
		
		
	\end{tikzpicture}
%\end{landscape}
\newpage
\section{Implementacja sytemu}
\subsection{Opis technologii}
Implementacja biblioteki w całości zrealizowana jest za pomocą C++11, używając tylko standardowej biblioteki.
W dużej części korzysta ona z szablonów, w tym z dodanych w C++11 szablonów ze zmienną liczbą parametrów (variadic templates).

Aplikacja umożliwiająca naukę rozpoznawania cyfr wykorzystuje dodatkowo framework Qt w celu uzyskania dostępu do czcionek systemowych oraz łatwego renderowania ich jako bitmapy.

Aplikacja na urządzenia mobilne jest oparta o platformę Android Software Development Kit. W celu połączenia z biblioteką napisaną w języku C++ wykorzystano Java Native Interface. Dodatkowo skorzystano z nieco zmodyfikowanej funkcji obliczającej szybką transformatę Fouriera, napisanej przez Paula Bourke i udostępnioną na stronie \url{http://paulbourke.net/miscellaneous/dft/}.

\subsection{Omówienie implementacji}
\subsubsection{Biblioteka}
Budowa sieci oparta jest na szablonach, dzięki czemu możliwe jest stosowanie klasy std::array oraz uzyskana jest gwarancja zgodności rozmiarów przetwarzanych danych, sprawdzana już w czasie kompilacji. Oznacza to brak strat na sprawdzanie zgodności rozmiarów w czasie działania programu. Wadą tego rozwiązania jest ograniczenie możliwości modyfikacji rozmiaru sieci w trakcie działania programu - wszystkie możliwe do użycia topologie sieci muszą być zadeklarowane w czasie kompilacji.

Konstrukcja sieci opiera się na podziale sieci na jedną warstwę oraz resztę sieci. Realizowane jest to za pomocą szablonu ze zmienną liczbą parametrów:
\begin{lstlisting}[language=C++, frame=lines, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, caption=Budowa sieci neuronowej: \texttt{NeuralNet.hpp}., firstnumber=9]
template<template<unsigned n> class NeuronType, unsigned inputs, unsigned nodes, unsigned... nextLayers>
class NeuralNet
{
    static_assert(inputs > 0, "All layers have to be non empty");
    NeuralLayer<NeuronType, inputs, nodes> layer;
    NeuralNet<NeuronType, nodes, nextLayers...> net;
    typedef decltype(net.getOutput()) outputType;
\end{lstlisting}

W linii 9 wyraźnie widać parametryzację sieci rodzajem użytego neuronu, a także jej budowę z warstw:
\begin{itemize}
\item inputs - oznacza liczbę wejść danej sieci, czyli liczbę neuronów w jej pierwszej warstwie. Neurony wejściowe nie są w bibliotece reprezentowane za pomocą neuronów, jedynie jako tablica danych wejściowych
\item nodes - ilość neuronów w pierwszej właściwej warstwie tej sieci - w przypadku sieci jednowarstwowej jest to liczba neuronów warstwy wyjściowej, w przeciwnym przypadku ilość neuronów w pierwszej warstwie ukrytej
\item nextLayers - ciąg liczb oznaczających liczbę neuronów w kolejnych warstwach sieci
\end{itemize}

W liniach 13 oraz 14 widoczny jest podział sieci na bieżącą warstwę, oraz resztę sieci. Pozostała sieć ma przesunięte parametry określające wielkość sieci, a więc liczba jej wejść odpowiada liczbie neuronów w bieżącej warstwie, natomiast liczba jej neuronów jest kolejną liczbą z ciągu nextLayers.

Oczywiście taką rekurencję szablonów musimy zakończyć wyspecjalizowanym szablonem, dla którego ciąg liczb neuronów w następnych warstwach jest pusty:
\begin{lstlisting}[language=C++, frame=lines, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, caption=Budowa sieci neuronowej c.d.: \texttt{NeuralNet.hpp}., firstnumber=206]
template<template<unsigned n> class NeuronType, unsigned inputs, unsigned nodes>
class NeuralNet<NeuronType, inputs, nodes> :
		public NeuralLayer<NeuronType, inputs, nodes>
{
    using NeuralLayer<NeuronType, inputs, nodes>::NeuralLayer;
    static_assert(inputs > 0, "All layers have to be non empty");
    static_assert(nodes > 0, "All layers have to be non empty");
\end{lstlisting}
Taka sieć jest tożsama z jedną warstwą sieci, co widać w linii 19. Implementuje ona jednak dodatkowe funkcje związane z algorytmem wstecznej propagacji.

Najciekawszy element klasy NeuralNet stanowi algorytm wstecznej propagacji:
\begin{lstlisting}[language=C++, frame=lines, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, caption=Algorytm wstecznej propagacji: \texttt{NeuralNet.hpp}., firstnumber=101]
template<template<unsigned n> class NeuronType, unsigned inputs, unsigned nodes, unsigned... nextLayers>
std::array<ArithmeticType, inputs> NeuralNet<NeuronType, inputs, nodes, nextLayers...>::
    backpropagateError(const outputType& errorDerivativesOfNetworkOutput)
{
    auto errorDerivativesOfLayerOutputs = net.backpropagateError(errorDerivativesOfNetworkOutput);
    std::array<ArithmeticType, nodes> errorDerivativesOfLayerInputs = layer.giveErrorFeedback(errorDerivativesOfLayerOutputs);
    std::array<ArithmeticType, inputs> errorDerivativesOfPreviousLayerOutputs{};

    for(unsigned i=0; i<nodes; i++)
    {
        const auto& errorDerivativeOfNodeInput = errorDerivativesOfLayerInputs[i];
        const auto& weights = layer.neurons[i]->weights;
        for(int j=0; j<inputs; j++)
            errorDerivativesOfPreviousLayerOutputs[j] += errorDerivativeOfNodeInput * weights[j];
    }
    return errorDerivativesOfPreviousLayerOutputs;
}
\end{lstlisting}
Wywoływany jest on za pomocą metody giveErrorFeedback, która od zasadniczej metody backpropagateError różni się tylko brakiem wyliczania wartości pochodnych błędu potrzebnych dla poprzedniej warstwy (byłoby to nadmiarowe, ponieważ wywołujemy ją dla pierwszej warstwy). Jako parametr przyjmuje ona wartości błędu wyliczone dla neuronów ostatniej warstwy - rekurencyjne wywołanie w kolejnych podsieciach, skutkuje dojściem tych wartości do ostatniej warstwy. Tam dla każdego neuronu następuje wywołanie algorytmu spadku gradientowego (metoda giveFeedback), a odpowiednie pochodne błędu po wejściach warstwy są zwracane do poprzedniej warstwy, gdzie następuje analogiczny proces (opis algorytmu w dziale \textbf{Algorytmy nauki}).

Klasa NeuralLayer składa się z tablicy neuronów oraz serii prostych funkcji, które służą przesłaniu poleceń z sieci neuronowej do poszczególnych neuronów, a także zwracaniu ich wyników w formie tablicy.

Klasa Neuron jest klasą abstrakcyjną, która zawiera niezbędne tablice wag, wartości takie jak prędkość nauki, czy wartości wyliczane podczas działania sieci. Zachowywanie tych wartości pozwala ograniczyć ilość obliczeń, ponieważ są one wyliczane raz, po zmianie wejścia neuronu, a wykorzystywane są zarówno przy wyznaczaniu wyjścia neuronu, jak i podczas wstecznej propagacji błędu. Przechowywane są również wartości zmian wag zapamiętywane podczas uczenia partiami.

Wspomniana wcześniej metoda giveFeedback realizuje algorytm spadku gradientowego:
\begin{lstlisting}[language=C++, frame=lines, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, caption=Algorytm spadku gradientowego: \texttt{Neuron.hpp}., firstnumber=114]
template<unsigned n>
ArithmeticType Neuron<n>::giveFeedback(ArithmeticType errorDerivativeOfOutput)
{
    ArithmeticType errorDerivativeOfInput = errorDerivativeOfOutput * activationFunctionDerivative();
    ArithmeticType weightsChangeWeight = errorDerivativeOfInput * learningRate;
    for (int i = 0; i < n; i++)
    {
        deltas[i] = momentum * deltas[i] + weightsChangeWeight * inputs[i];
        weights[i] += deltas[i];
    }
    return errorDerivativeOfInput;
}

\end{lstlisting}

Klasa BiasedNeuron dodaje do neuronu obciążenie oraz związane z nim funkcje.

Implementacja klasy LinearNeuron pokazuje, jak proste jest rozszerzenie biblioteki o neuron z zadaną dowolnie funkcją:
\begin{lstlisting}[language=C++, frame=lines, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, caption=Neuron z funkcją liniową: \texttt{LinearNeuron.hpp}., firstnumber=5]
template<unsigned n>
class LinearNeuron : public BiasedNeuron<n>
{
    using BiasedNeuron<n>::BiasedNeuron;
    virtual ArithmeticType activationFunction() override;
    virtual ArithmeticType activationFunctionDerivative() override;
};

template<unsigned n>
ArithmeticType LinearNeuron<n>::activationFunction()
{
    return BiasedNeuron<n>::getBias() + Neuron<n>::s;
}

template<unsigned n>
ArithmeticType LinearNeuron<n>::activationFunctionDerivative()
{
    return 1;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Aplikacja na urządzenia z systemem Android}
Ciekawą częścią implementacji tej aplikacji jest sposób łączenia biblioteki z aplikacją. Wykorzystany jest tu Java Native Interface, który wymusza skorzystanie z czystego C jako interfejsu pomiędzy Javą a C++. Skutkuje to utworzeniem klasy w Javie, która przechowuje adres obiektu stworzonego w C++ i przekazuje wszelkie polecenia ze strony Javy dalej do tego obiektu, stanowiąc więc zastosowanie wzorca projektowego \textbf{adaptera}.

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=lines, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, caption=Konstruowanie i destruowanie obiektu w C++ za pomocą obiektu w Javie: \texttt{VoiceRecognitionNeuralNet.java}., firstnumber=6]
public class VoiceRecognitionNeuralNet {
    private long address = 0;

    public VoiceRecognitionNeuralNet()
    {
        address = getVoiceRecognitionNeuralNet();
    }
    private native long getVoiceRecognitionNeuralNet();

    public VoiceRecognitionNeuralNet(byte[] input)
    {
        address = createAndLoadNative(input);
    }
    private native long createAndLoadNative(byte[] input);

    public void destroy()
    {
        if(address != 0)
            destroyNative(address);
        address = 0;
    }
    private native void destroyNative(long address);
\end{lstlisting}

Odpowiednie funkcje w C++ albo konstruują obiekt i zwracają jego adres, albo przyjmując adres obiektu, dokonują rzutowania na klasę i wykonują na niej odpowiednie operacje, zwracając ich wynik. Komplikacją jest brak możliwości kontrolowania automatycznego zarządzania pamięcią w Javie - podczas gdy w C++ wystarczyłoby skonstruować obiekt na stosie, w Javie musimy pamiętać o wywołaniu metody destroy, która wywoła destruktor obiektu w C++.

\newpage
\section{Testy}
\subsection{Uczenie sieci}
Biblioteka została przetestowana na wiele sposobów. Podstawowymi testami są testy jednostkowe, które testują kolejno proste zachowanie neuronu, pojedynczej warstwy, sieci jednowarstwowej oraz wielowarstwowej, z różnymi funkcjami przejścia. Testują one między innymi proste poprawianie wyniku po pojedynczym podaniu prawidłowej wartości wyjścia, poprawne zachowanie się wyjścia warstwy z neuronami typu softmax, a więc zachowanie sumy wyjść równej 1 (modelowanie prawdopodobieństwa). Niektóre testy sprawdzają również dopasowywanie się sieci neuronowej po wielokrotnym uczeniu dwóch różnych wyjść dla dwóch różnych wejść - niestety testowanie tego jest trudne i niepewne, ze względu na losowe wartości początkowe wag w sieci, oraz możliwość pogorszenia błędu poprzez zbyt dużą zmianę wag.
Z tego powodu okazjonalnie testy jednostkowe mogą dać błędną odpowiedź.

Więcej testów dających wymierne rezultaty zostało przeprowadzone na sieci mającej rozpoznawać cyfry pisane. 
Funkcje \textsf{testNetworks} oraz \textsf{createandLearngNetworkUntilGivenSuccesValidationRate} w pliku \textsf{DigitRecognizer/main.cpp} pozwalają na testowanie możliwości uczenia sieci o różnej topologi oraz parametrach uczenia. 
Czcionki znalezione w systemie zostają podzielone na zbiór uczący oraz walidujący, po czym następuje wielokrotne uczenie sieci za pomocą zestawów utworzonych z 10 cyfr wyrenderowanych za pomocą kolejnych czcionek oraz znalezionych obrazów zapisanych za pomocą aplikacji na telefony. 
Po każdym zestawie następuje zmniejszenie współczynnika nauki (\textsf{learningRate}) poprzez pomnożenie go przez współczynnik zmniejszający (\textsf{learningRateDrop}), parametr \textsf{momentum} decyduje natomiast o wartości współczynnika stosowanego przy metodzie momentów. 
Podczas testów była również zmieniana wartość odchylenia standardowego rozkładu normalnego używanego podczas inicjalizowania wartości początkowych wag w neuronach, jest ona jednak wpisana na stale w pliku \textsf{Neuron.hpp} i tam była zmieniana.

Podczas przeprowadzania testów uzyskano parametry, dla których sieci osiągają najlepsze rezultaty. Część wyników znajduje się w załączonych tabelach, więcej w postaci plików csv na załączonym nośniku. 
Są to wyniki uzyskane podczas rozpoznawania cyfr pisanych, uzyskane przy pomocy samej sieci, oraz przy użyciu wstępnej obróbki w postaci wycentrowania oraz przeskalowania danych wejściowych. Wycentrowanie znacząco poprawiło sprawność sieci, skalowanie natomiast nieco ją pogorszyło dla danych generowanych przy użyciu czcionek systemowych, jednocześnie poprawiając zachowanie dla rozpoznawania znaków wpisywanych na ekranie telefonu.

\input{stat1}
\input{stat2}

Z przeprowadzonych testów można zauważyć, że największy wpływ na możliwości sieci ma szybkość uczenia. Zbyt duża szybko prowadziła do zdegenerowanych rezultatów, zbyt mała natomiast nie umożliwiała sieci poprawy wyników. Z pomocą przychodziła więc zmiana współczynnika w trakcie uczenia sieci. Umożliwiała ona szybką naukę sieci, jednocześnie wystarczająco wcześnie spowalniając jej zmiany. Modyfikacja polegająca na zmianie szybkości nauki tylko po pogorszeniu się wyniku umożliwiała dłuższa naukę sieci z dużą szybkością, jednocześnie umożliwiając nagłe wyhamowanie nauki.

Patologiczne zachowania sieci polegają na nagłym spadku skuteczności sieci do $10\%$ związanym z rozpoznawaniem wszystkich obrazków jako jednej cyfry. Dzieje się tak, ponieważ w tej konfiguracji wzrost błędu związany z błędnym rozpoznawaniem tej cyfry jest większy, niż spadek błędu związany z przesunięciem w kierunku rozpoznawania pozostałych cyfr. Funkcja zostaje zamknięta w lokalnym minimum i bez zmiany parametrów nauki nie jest możliwe wyjście z niego. Rozwiązaniem tego problemu jest na przykład zwiększenie współczynnika nauki tak, aby zmiana spowodowała wyjście poza obszar tego minimum, lub uczenie za pomocą zestawów danych z mniejszą ilością danych odpowiadających tej cyfrze.

Zaskakująco okazało się, że najskuteczniejszą siecią jest sieć jednowarstwowa. Jest to prawdopodobnie spowodowane małym zróżnicowaniem próbek i niską potrzebą wydzielania cech z danych wejściowych. Gdyby użyć bardziej zróżnicowanych danych sieć jednowarstwowa nie zdołałaby zrealizować rozsądnych funkcji decydujących o przynależności obrazu do klasy. Jedyne możliwe do uzyskania w takim przypadku funkcje są przeskalowaną funkcją sumy ważonej pikseli w obrazie - a więc decyzja może być podejmowana tylko na podstawie wyboru, które piksele wpływają na zwiększenie prawdopodobieństwa klasyfikacji do danej klasy, a które wręcz odwrotnie. Niemożliwe staje się natomiast podejmowanie decyzji na podstawie jakiejś grupy pikseli - w dwuwarstwowej sieci możemy na przykład zadać, aby prawdopodobieństwo zaklasyfikowania do danej klasy rosło wraz ze znalezieniem linii pionowej w jakimś obszarze, ale malało wraz ze znalezieniem tam linii poziomej.

\subsection{Skuteczność systemu}
Pomimo prostoty sieci użytej dla klasyfikacji znaków graficznych użytej w systemie ma on dość wysoką sprawność. 
Dla danych generowanych komputerowo sprawność(liczona jako proporcja dobrze zaklasyfikowanych próbek do wszystkich próbek) sięga $83\%$ dla sieci bez centrowania oraz $95\%$ dla sieci z centrowaniem i skalowaniem (uzyskana za pomocą funkcji  \textsf{createandLearngNetworkUntilGivenSuccesValidationRate}, generującej nowe sieci aż do uzyska zadanego rezultatu, stąd w załączonych tabelach uzyskane wartości są niższe). 
Jest to wynik uzyskany dla czcionek ze zbioru walidującego, rozłącznego ze zbiorem uczącym. 
Warunkiem wysokiej sprawności jest jednak pisownia znaków podobna do czcionek komputerowych, często nienaturalna dla pisowni odręcznej (zauważalne zwłaszcza przy znaku $4$, w którym w czcionkach komputerowych niemal zawsze linie na górze są połączone, przeciwnie niż w piśmie odręcznym).
Wady tej można by uniknąć przede wszystkim stosując więcej naturalnych danych, a co za tym idzie używając bardziej skomplikowanej sieci.

System do klasyfikacji dźwięku niestety nie spełnia swoich oczekiwań. Mimo że z prawie każdym krokiem algorytmu uczącego wynik dla danych walidujących poprawia się, to zmiana jest tak niewielka, że nie wpływa ona na skuteczność systemu - wynik prawdopodobieństw dla wszystkich klas niewiele odbiega od $20\%$, to znaczy rozkładu jednostajnego po tych klasach. Wpływ na to ma oczywiście jeszcze mniejsza ilość danych testowych (ilość nagrań nie przekraczała 50), ale również złe podejście do rozpoznawania dźwięku. Stosowanie szybkiej transformaty Fouriera na fragmentach danych, a następnie połączenie tych fragmentów razem pozbawia sieci możliwości wnioskowania o połączeniach pomiędzy liczbami odpowiadającymi tej samej częstotliwości. W ten sposób sieć nie jest w stanie wykryć żadnego powiązania pomiędzy słowami przesuniętymi w czasie. Nawet, jeżeli te same częstotliwości zostają uwypuklone w obu tych nagraniach, to odpowiadające im wysokie amplitudy znajdują się w innych, zupełnie niezwiązanych ze sobą komórkach danych wejściowych. Niewielką poprawę przyniosły nawet tak duże uproszczenie, jak analizowanie średnich lub maksymalnych wartości amplitud przez cały czas nagrania, przy okazji znacznie zmniejszając rozmiar sieci.

\newpage
\section*{Podsumowanie}
W projekcie zrealizowano wszystkie założenia dotyczące samej biblioteki. Pomimo dobrych rezultatów dla rozpoznawania cyfr pisanych, okazało się, że naiwne podejście do rozpoznawania mowy za pomocą sieci neuronowych jest niewystarczające. Możliwości dalszego rozwoju projektu, to przede wszystkim znaczne zwiększenie ilości danych uczących, zarówno w przypadku sieci rozpoznającej znaki, jak i mowę. Dodatkowo należy zmodyfikować aplikację tak, aby sieć była w stanie wykrywać regularności w nagraniach. Korzystne byłoby również rozpoznawanie fonemów lub trójdźwięków \cite{DNNAcousticModeling} zamiast całych słów tak, aby móc rozpoznawać większą liczbę słów nie zwiększając znacznie przestrzeni wyjściowej sieci. Wymaga to jednak wczytania słów ze słownika z zapisem fonetycznym w celu nauki samych dźwięków, a także automatyzacji podziału słowa na dźwięki, lub jego ręczny podział.

Dalszą możliwością rozwoju jest zastosowanie wszelkiego rodzaju algorytmów szkolenia wstępnego \cite{DNNAcousticModeling}. Próbują one wydobyć z wejściowych danych jak najwięcej cech, którymi wyraźnie się różnią. Dzięki temu nauka za pomocą algorytmu wstecznej propagacji rozpoczyna się dla sieci, która umie już radzić sobie z wydobywaniem wielu cech danych i potrzebuje dużo mniejszej korekty wag w celu poprawnego działania.

\newpage
%TODO Poprawić bibliografię - biblatex zamiast bibtex, żeby wspierał  howpublished={www}, url={...}%TODO
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{PD_PG_2014}

\end{document}
